\documentclass{article}
% Comment the following line to NOT allow the usage of umlauts
\usepackage[utf8]{inputenc}
% Uncomment the following line to allow the usage of graphics (.png, .jpg)
%\usepackage{graphicx}
\usepackage{bbm}
% Start the document
\begin{document}
Matteo Bocci analisi matematica appunti
% Create a new 1st level heading
\section{Introduzione}

prof. filippo tolli \\
dip. di matematica e fisica \\
palazina c  studio 101 \\
ric. marted\'i 12:30-13:30 1 semestre \\
sito: https://moodle1.link.uniroma3.it/course/view.php?id=56 \\
fino al 21 ottobre c'\'e il guest \\
marted\'i gioved\i' venerd\'i 8:25-9:55 \\
mercoled\'i 9:25-10:55 \\
\\
8 settimane \\
numeri complessi \\
limiti \\
serie \\
studio di funzione (funzioni dipendenti da parametro/ def.a tratti) \\
\\
6 settimane \\
integrali \\
definiti \\
indefiniti \\
inpropri \\
\\
funzione integrale \\
polinomio di taylor \\
\\
esami 4 appelli \\
gennaio - febraio \\
giugno \\
luglio \\
settembre \\

l'esame consiste di 5 es \\
per voto superiore a 24 anche la teoria \\
\\
Esoneri\\
1 prova intorno al 20 dicembre argomenti primo blocco programma prime 8 settimane \\
seconda aprova intermedia riguardo al blocco di programma di 6 settimane \\
possono partecipare agli esoneri solo le persone iscritte al primo anno \\
negli esoneri le domande di teoria sono integrative dell'esame \\
\\
libro di teoria \\
non ha preferenze \\
laforiga calcolo differenziale integrale \\
\\
per gli es \\
piattaforma on-line poli torino link su moodle \\
anche wikipedia \\


\section{Lezione 01 2019-10-01}

equazione di 2 grado \\
\[ ax^2 +bx + c = 0 \] \\
\[ x^2 = k \] \\
\[ a=1, b=0, c = -k \] \\
\\
\[ k<0 \] nessuna soluzione reale  \\
\[ k=0, x=0 \] \\
\[ k>0, x=\pm \sqrt{k}\ \] \\
\\
mettiamo in evidenza a \\ 
\[ a(x^2 + \frac{b}{a} *x + \frac{c}{a}) = 0 \] \\
\[ x^2 + \frac{b}{a} * x + \frac{c}{a} =0 \] siccome \[ a!= 0 \] \\
\[ x^2 + \frac{b}{a} * x = - \frac{c}{a} \] \\ 
\[ x^2 +2 \frac{b}{2a} *x = -\frac{c}{a} \] \\
\[ x^2 + 2 \frac{b}{2a} *x +\frac{b^2}{4a^2} = - \frac{c}{a} + \frac{b^2}{4a^2} \] \\
\[ (x+\frac{b}{2a})^2 = \frac{4ac+b^2}{4a^2}\] \\
\[ y=x+\frac{b}{2a} \] \\
\[ \Delta = b^2 -4ac \] \\
\[ y^2 = \Delta / 4a^2 \] \\
nessuna soluzione reale se \[ \Delta <0 \] 
\[ y=0 se \Delta = 0 \]
\[ \pm \sqrt{\frac{\Delta}{4a^2}}\]

se \[ \Delta > 0 \]
\[ x= -b/2a +- \sqrt{4a} \]
\[ x= -b+- \frac{\sqrt{\Delta}}{2a} \]
giustificazione geometrica

\[ y=ax^2 +bx +c \] equazione parabola con vertice dato da \[ -b/2a, -\Delta /4a) \]
se \[a>0\] parabola rivolta verso alto
se \[a<0\] parabola rivolta verso il basso


%VEDERE COME FARE I GRAFICI TODO
se
\[ a>0 \]
e
\[ \Delta >0 \] 
visto che \[ a>0 \] la concavit\'a \'e rivolta verso l'alto
visto che \[ \delta >0 \] il vertice della parabola e' inferiore all'asse x quindi 2 intersezioni

se
\[ a>0 \]
e
\[ \Delta <0 \]

visto che \[ a>0 \] la concavit\'a \'e rivolta verso l'alto
visto che \[ \Delta <0 \] il vertice della parabola \'e superiore l'asse x e quindi 0 intersezioni

se 
\[ a<0 \]
e
\[ \Delta <0  \]
si hanno 2 intersezioni
con il vertice sopra l'asse x

se 
\[ a<0 \]
\[ \Delta <0 \]
si hanno 0 intersezioni
con il vertice sotto l'asse x

quindi se \[ \Delta <0 \] non si hanno intersezioni con l'asse mentre se \[ \Delta > 0 \] si hanno 2 intersezioni con l'asse


se \[ \Delta = 0 \] il vertice si trova sull'asse x 

formula simile per un equazione di terzo grado
\[ ax^3 + bx^2 + cx +d = 0\] \[  a,b,c,d \in  \mathbbm{R}  \] 
e \[ a \neq 0 \]


\[ x^3+px+q =0 \] 
esercizio per il 2019/10/02 dimostrare che sono uguali 
\[ y=x^3 +px+q \]

primo caso
\[ p \geq  0 \] 

si ha 1 sola intersezione con l'asse delle x


caso 2A
\[ p<0 \]
\[ q/2 > \sqrt{-p^3/27} \]

1 intersezione con l'asse x

caso 2B
\[ p<0 \]
\[  -\sqrt{2} \frac{-p^3}{27} < \frac{q}{2} < \sqrt{\frac{-p^3}{27}} \]

3 intersezioni con l'asse x

caso 2C
\[ p<0 \]
\[ q/2 < - \sqrt{\frac{-p^3}{27}} \]

1 intersezione con l'asse x 

ci sono due casi limiti
se \'e uguale a \[ p^3/27 \]  si avranno 2 intersezioni con l'asse x 
\begin{equation}
x^2 +bx +c = 0
x=-b/2 +- \sqrt{b^2 /4 -c} 
b^2/4 -c >0
x_1 = -b/2 + \sqrt{b^2 /4 -c}
x_2 = -b/2 - \sqrt 2 {b^2 /4 -c}
x_1 +x_2 = -b
x_1*x_2 = c
\end{equation}

quando il coefficente di \[ x^2 = 1 \] la somma delle radici e' uguale a b mentre la moltiplicazione e' uguale al termine noto

quindi le soluzioni del sistema
\[ x_1+x_2 = -b \]
\[ x_1*x_2 = c \]

e' uguale alle soluzioni di 
\( x^2 + bx + c = 0 \)

\section{Lezione 02 2019 10 02}

principio di induzione (capitolo 4)

$$ \mathbbm{N} $$ = insieme dei numeri naturali
$$ \mathbbm{Z^+, N^+} = \mathbbm{N} + {0} $$
la somma dei primi n numeri naturali (dimostazione diretta)

\begin{equation}
S_n = 1+2+3+ (n-1)+n
S_2 = 1+2=3
S_3= 1+2+3=6
S_n = 1+2+3+...+(n-1)+n
S_n = n+(n-1)+(n-2)+...+2+1
2S_n = (n+1)+(n+1)+...+(n+1)+(n+1) vengono ripetuti n volte
2S_n = n*(n+1)
S_n= \frac{n*(n+1)}{2}
S_100 = \frac{100(101)}{2} = 5050
\end{equation}

La somma dei primi n termini di una progressione geometrica di ragione $$ q \in \mathbbm{R}$$
%capitolo sulle serie
\begin{equation}
S_m = 1+q+q^2 + ... + q^(m-2)+ q^m-1
S_m = 1+q+q^2 + ... + q^(m-2)+ q^m-1
q*S_m = q+q^2+q^3 +... +q^(m-1) + q^m
q*S_m = 1+ q+q^2+q^3 +... +q^(m-1) + q^m 
q*S_m = S_m+q^m
qS_m-S_m=q^m -1
S_m*(q-1) = q^m -1 \\
se q diverso da 1 
S_M = \frac{q^m -1}{q-1} = \frac{1-q^m}{1-q} \\
se q = 1
S_m = m \\
S_m = \frac{1-q^m}{1-q} se q diverso da 1
S_m = m se q = 1 \\
1+\frac{1}{2} + \frac{1}{4} + \frac{1}{8} = 1+ \frac{1}{2} ( \frac{1}{2})^2 ( \frac{1}{2})^3
S_4 = \frac{1-(\frac{1}{2})^4}{1- \frac{1}{2}} = \frac{1- \frac{1}{16}}{ \frac{1}{2}} = \frac{15}{16}*2 = \frac{15}{8}
\end{equation}

interpretazione geometrica
rettangolo base 2 
altezza 1
divido il rettangolo a meta e quindi ho 2 quadrati di lato 1 


$$area trattegiata = area rettangolo - area rettangolino = 2 - \frac{1}{8} = \frac{15}{8}$$

P(m) proposizione indicizzada da $$ m \in \mathbbm{N^+} $$
Base indsuzione
Verificare P(0) (o P(1))
Passo induttivo
$$ P(k) implica P(k+1) \bigvee K \in \mathbbm{n} (o \mathbbm{n^+} $$

$$ allora P(m) \'e vera \bigvee m \in \mattbm{n} ( \mathbbm{n^+} $$

ES.
P(5) \'e vera? si se \'e vera P(4)
P(4) \'e vera?si se \'e vera P(3)
P(3) \'e vera?si se \'e vera P(2)
P(2) \'e vera?si se \'e vera P(1)
P(1) \'e vera?si se \'e vera P(0)
P(0) \'e vera?si \e' vera 


dimostazione della formula sulla somma dei primi n numeri naturali utilizzando il principio di induzione

base induzione 
P(1) 1 = \frac{1*(1+1)}{2}
passo induttivo
P(k) implica P(k+1) \bigvee l \in \mattbm{n^+}
Supponog vero 
P(k) = 1+2+3+..+k-1+k= \frac{k(k+1}{2}
e mostro che \'e vera
P(k+1) = 1+2+3+..+k+k+1 = \frac{(k+1)*(k+2)}{2}
1+2+3+...+k-1+k +k+1 = per ipotesi induttiva \'e uguale a \frac{k*(k+1)}{2} + k+1 = \frac{k*(k+1) + 2(k+1)}{2} = \frac{(k+2)*(k+1)}{2}

quindi e' uguale a \frac{(k+1)*(k+2)}{2} supponendo vera p(k) \'e vera p(k+1) 

dimostriamo il passo induttivo
base dell'induzione P(1) \'e vera 
1 = \frac{1-q}{1-q} \'e vera
passo induttivo
P(k) implica P(k+1) \bigvee \in \mathbbm{N^+}
suppongo vera
P(k): 1+q+q^2+ q^(k-1)+q^(k-2) = \frac{1-q^k}{1-q}

e da essa deduco P(k+1): 1+q+q^2 + ..+ q^{k-2}+q^{k-1} + q^K} = \frac{1-q^(k+1)}{1-q}

analizzo il primo membro
1+q+q^2+...+q^{k-2}+q^{k-1}+q^k= (per ipotesi induttiva) \frac{1-q^k}{1-q} + q^k = \frac{1-q^k + q^k - q^(k+1}{1-q} = \frac{1-q^{k+1}{1-q}



Torri di hanoi %wiki

link a wiki 

il problema delle torri di hanoi con n dischi si risolve in 2^n -1

base dell'induzione e' P(1) abbiamo che n di mosse e'  2^1 -1 = 1
passo induttivo 
P(k) implica P(k+1) \bigvee \in \mathbbm{N^+}

suppongo vera
P(k):  il problema delle torri di hanoi con k dischi si risolve in 2^k -1 mosse e deduco che e' vera P(k+1) il problema delle torri di hanoi si riolsve in 2^{k+1} -1 mosse
consideriamo una torre di hanoi con k+1 dischi

supponiamo che a_i = \frac{2}{i}




% Uncomment the following two lines if you want to have a bibliography
%\bibliographystyle{alpha}
%\bibliography{document}

\end{document}
